# Настройки для tochpad

Источник: [https://mnorin.com/nastrojka-tachpada-v-linux.html]

## Настройка тачпада в Linux (Synaptics TouchPad)


Настройка тачпада в Linux предполагает, что драйвер тачпада позволяет делать гораздо больше, чем с ним обычно делают. Например, можно включить или выключить скроллинг двумя пальцами (как вертикальный, так и горизонтальный), включить клик одним, двумя, тремя пальцами по тачпаду, изменить направление скроллинга (если вы, например, привыкли к скроллингу на планшете). Давайте посмотрим, как же можно тонко настроить тачпад, причем из командной строки.

Прежде всего нужно обговорить, если вы упустили это в заголовке, что речь идет о настройке тачпадов, пожалуй, самого известного производителя — Synaptics. За поддержку тачпадов Synaptics в Debian GNU/Linux отвечает пакет xserver-xorg-input-synaptics. Соответственно, он должен быть установлен. Обычно он ставится по умолчанию, но проверить лишним не будет. Это можно сделать командой

```sh
dpkg -l | grep xorg | grep synaptics
```

И, если такой пакет у вас не установлен, а тачпад `Synaptics` есть, то этот пакет надо будет поставить командой

```sh
 sudo apt-get install xserver-xorg-input-synaptics
```

Эта программа — основной инструмент тонкой настройки сенсорной панели (тачпада) Synaptics. Synclient использует интерфейс командной строки, формат команды следующий:

```
 synclient [-h] [-l] [-V] [-?] [var1=value1 [var2=value2] ...]

Как видите, длинных (GNU) опций нет, только короткие (Posix), и то совсем немного.
-h, -? 	Вывод справки
-V 	Вывод версии программы
-l 	Вывод всех используемых опций и их значений
var1=value1 	Задать опции с названием var1 ее новое значение value1. Программа может в одной строке принимать сразу много разных опций. После названия переменной перед знаком равенства и после знака равенства пробелов быть не должно
```

## Опции и их назначение

Вот список доступных опций с описанием:

- `LeftEdge` 	            Координаты левой стороны тачпада
- `RightEdge` 	            Координаты правой стороны тачпада
- `TopEdge` 	            Координаты верхней стороны тачпада
- `BottomEdge` 	            Координаты нижней стороны тачпада
- `FingerLow` 	            Минимальная степень нажатия. Если давление становится ниже, чем указанное, считается, что произошло отпускание
- `FingerHigh` 	            Максимальная степень нажатия. Если давление стало выше указанного, значит произошло нажатие
- `MaxTapTime`      	    Таймаут, до истечения которого касание считается одиночным нажатием. После истечения интервала считается, что происходит удержание
- `MaxTapMove`       	    Максимальное движение пальца, допустимое при клике по тачпаду. Его значение отбрасывается и не считается перемещением.
- `MaxDoubleTapTime` 	    Аналогично MaxTapTime, но для двойного клика
- `SingleTapTimeout` 	    Когда вы делаете одно касание, в течение данного таймаута ожидается, что последует следующее касание. Если в течение указанного временного интервала повторное касание не произошло, считается, что произошло одно касание
- `ClickTime` 	            Продолжительность клика. То есть, длительность касания, интервал времени, в течение которого засчитывается клик, если вы в пределах этого интервала коснулись, а затем подняли палец
- `EmulateMidButtonTime` 	Интервал времени, в течение которого обрабатывается нажатие на среднюю кнопку мыши, которое может быть настроено на нажатие одним, двумя или тремя пальцами
- `EmulateTwoFingerMinZ` 	Минимальный уровень давление, который будет определен как касание двумя пальцами
- `EmulateTwoFingerMinW` 	Минимальное расстояние между точками нажатия, которое будет определено как касание двумя пальцами
- `VertScrollDelta`      	Расстояние, на которое надо передвинуть палец для вертикального скроллинга
- `HorizScrollDelta`     	Расстояние, на которое надо передвинуть палец для горизонтального скроллинга
- `VertEdgeScroll`       	Включить вертикальный скроллинг при проведении пальцем вдоль правого края тачпада (1 — включить, 0 — выключить)
- `HorizEdgeScroll`      	Включить горизонтальный скроллинг при проведении пальцем вдоль верхнего края тачпада (1 — включить, 0 — выключить)
- `CornerCoasting`       	Опция, которая используется при скроллинге проведением пальца вдоль правой стороны тачпада. Она определяет, использовать ли продолжение скроллинга после того, как палец дошел до правого нижнего угла.
- `VertTwoFingerScroll`  	Включить вертикальный скроллинг двумя пальцами (1 — включить, 0 — выключить)
- `HorizTwoFingerScroll` 	Включить горизонтальный скроллинг двумя пальцами (1 — включить, 0 -выключить)
- `MinSpeed`              	Минимальная скорость движения курсора
- `MaxSpeed`             	Максимальная скорость движения курсора. Если максимальная скорость равна минимальной, то ускорения движения курсора не будет
- `AccelFactor`           	Коэффициент ускорения курсора. Чем он больше, тем быстрее скорость увеличивается с минимальной до максимальной
- `TouchpadOff`          	Выключить тачпад (0 — тачпад включен, 1 — тачпад выключен, любые значения больше 1 — включено только перемещение курсора)
- `LockedDrags`          	При перетаскивании касаниями (tap-and-drag), если эта опция выставлена в 1, отпускание кнопки мыши происходит только после дополнительного клика. Это позволяет отрывать палец от поверхности тачпада до окончания перетаскивания
- `LockedDragTimeout`    	Опция, определяющая, по истечении какого временного интервала после отрывания пальца от тачпада автоматически закончить перетаскивание касаниями.
- `RTCornerButton`       	Какую кнопку мыши эмулировать при нажатии на правый верхний угол тачпада (0 — отключено, 1 — левая кнопка, 2 — средняя кнопка, 3 — правая кнопка)
- `RBCornerButton`       	Какую кнопку мыши эмулировать при нажатии на правый нижний угол тачпада (0 — отключено, 1 — левая кнопка, 2 — средняя кнопка, 3 — правая кнопка)
- `LTCornerButton`       	Какую кнопку мыши эмулировать при нажатии на левый верхний угол тачпада (0 — отключено, 1 — левая кнопка, 2 — средняя кнопка, 3 — правая кнопка)
- `LBCornerButton`       	Какую кнопку мыши эмулировать при нажатии на левый нижний угол тачпада (0 — отключено, 1 — левая кнопка, 2 — средняя кнопка, 3 — правая кнопка)
- `TapButton1`           	Какую кнопку мыши эмулировать при касании одним пальцем не у края тачпада (0 — отключено, 1 — левая кнопка, 2 — средняя кнопка, 3 — правая кнопка)
- `TapButton2`           	Какую кнопку мыши эмулировать при касании двумя пальцами не у края тачпада (0 — отключено, 1 — левая кнопка, 2 — средняя кнопка, 3 — правая кнопка)
- `TapButton3`           	Какую кнопку мыши эмулировать при касании тремя пальцамине у края тачпада (0 — отключено, 1 — левая кнопка, 2 — средняя кнопка, 3 — правая кнопка)
- `ClickFinger1`         	Какую кнопку мыши эмулировать при касании одним пальцем в левой стороне тачпада (0 — отключено, 1 — левая кнопка, 2 — средняя кнопка, 3 — правая кнопка)
- `ClickFinger2`         	Какую кнопку мыши эмулировать при касании двумя пальцами в левой стороне тачпада (0 — отключено, 1 — левая кнопка, 2 — средняя кнопка, 3 — правая кнопка)
- `ClickFinger3`         	Какую кнопку мыши эмулировать при касании тремя пальцами в левой стороне тачпада (0 — отключено, 1 — левая кнопка, 2 — средняя кнопка, 3 — правая кнопка)
- `CircularScrolling`    	Интересная возможность — круговая прокрутка. Это работает следующим образом: вы делаете круговые движения по тачпаду, и таким образом заменяете прокрутку колесиком мыши. По часовой стрелке — прокрутка вниз, против часовой стрелки — прокрутка вверх. 0 — выключено, 1 — включено
- `CircScrollDelta`      	Угол смещения пальца относительно центра тачпада при прохождении которого генерируется такое же системное событие, как при прокрутке колесика на одно деление
- `CircScrollTrigger`    	Область тачпада, при начале движения по которой будет активироваться скроллинг при использовании круговой прокрутки.
```
0 — любая сторона тачпада
1 — верхняя сторона
2 — верхний правый угол
3 — правая сторона
4 — правый нижний угол
5 — нижняя сторона
6 — нижний левый угол
7 — левая сторона
8 — левый верхний угол
```
- `CircularPad` 	            Если эта опция выставлена в 1, то область тачпада определяется не как прямоугольник, а как эллипс, вписанный в стороны тачпада
- `PalmDetect`               	Определять нажатие ладонью. Эта опция полезна, когда вы печатаете на клавиатуре и случайно нажимаете частью ладони на тачпад. Если она включена, то при нажатии на большую площадь движение курсора будет выключено. 0 — выключено, 1 — включено
- `PalmMinWidth`             	Минимальная ширина касания, при которой касание будет определено как касание ладонью.
- `PalmMinZ`                 	Минимальное давление, при котором будет определено касание ладонью
- `CoastingSpeed`            	Скорость, с которой должны генерироваться события скроллинга, чтобы поддерживалось продолжение скроллинга при достижении пальцем стороны тачпада
- `CoastingFriction`         	Количество событий скроллинга делёное на секунду в квадрате, на которые будет снижаться скорость скроллинга при достижении стороны тачпада
- `PressureMotionMinZ`       	Минимальное давление пальца на тачпад, при котором будет происходить определение движения по тачпаду
- `PressureMotionMaxZ`       	Максимальное давление на тачпад, при котором будет определяться движение пальцем по тачпаду
- `PressureMotionMinFactor`  	Минимальный множитель усиления коэффициента давления при определении движения пальцем
- `PressureMotionMaxFactor` 	Максимальный множитель усиления коэффициента давления при определении движения пальцем
- `GrabEventDevice`          	Эта опция имеет смысл только при использовании событий устройств в ядре linux 2.6. При использовании других протоколов эта опция игнорируется. Если опция выставлена в 1, драйвер будет эксклюзивно захватывать устройство для обработки событий с него.
- `TapAndDragGesture`        	Включить перетаскивание при помощи двойного касания (первое короткое, второе постоянное) аналогично перетаскиванию левой кнопкой мыши (0 — выключено, 1 — включено)
- `AreaLeftEdge`             	Координата с левой стороны, любые движения и клики слева от которой
- `AreaRightEdge`            	Включить (1) или выключить (0) область вдоль правой стороны тачпада
- `AreaTopEdge`              	Включить (1) или выключить (0) область вдоль верхней стороны тачпада
- `AreaBottomEdge`           	Включить (1) или выключить (0) область вдоль нижней стороны тачпада
- `HorizHysteresis`          	Минимальное аппаратное расстояние по горизонтали, необходимое для генерации события движения. Может указываться в процентах
- `VertHysteresis`           	Минимальное аппаратное расстояние по вертикали, необходимое для генерации события движения. Может указываться в процентах
- `ClickPad`                 	Является ли устройство клик-падом, то есть панелью без аппаратных кнопок

## Опции, которые подошли мне для HP Folio 1040

```sh
 synclient FingerLow=20 FingerHigh=25 LockedDrags=1 LockedDragTimeout=350 TapButton3=2 CoastingSpeed=30

 Эти опции по умолчанию:
    FingerLow               = 25
    FingerHigh              = 30
    LockedDrags             = 0
    LockedDragTimeout       = 5000
    TapButton3              = 0
    CoastingSpeed		    = 30
```

## Сохранение настроек

Для сохранения настроек тачпада придется вызывать команду synclient удобным для вас способом. Для этого можно сделать скрипт, который будет вызывать эту команду, и который будет запускаться при входе в учетную запись, например.

```sh
cat <<EOF > /usr/local/bin/touchpad-settings
#!/bin/bash
synclient TapButton1=1 TapButton2=3 TapButton3=2 PalmDetect=1

chmod a+x /usr/local/bin/touchpad-settings
EOF
```

После этого создаем файл

```sh
mkdir -p /home/user/.config/autostart
cat <<EOF > /home/user/.config/autostart/touchpad.desktop
[Desktop Entry]
Name=Touchpad
GenericName=Touchpad settings
Exec=/home/user/bin/touchpad
Terminal=false
Type=Application
StartupNotify=false
EOF
```

И при входе в систему настройки тачпада должны подгрузиться автоматически.

